抽驗10鋼筋逾半肥佬 最短僅扭入6mm 專家︰等同冇扭過

2018年12月22日
抽驗10鋼筋逾半肥佬 最短僅扭入6mm
專家︰等同冇扭過

陳帆稱待完成評估分析後才能確定月台結構是否安全。

【本報訊】港鐵鑿開層板石屎檢查鋼筋與螺絲帽接駁，進一步證實沙中綫紅磡站的醜聞。政府昨午公佈2個新樣本全部不達標，最嚴重的僅得6毫米絞牙扭入螺絲帽，較屋宇署最低標準少85%，工程師形容鋼筋「等同冇扭過」。至晚上新一批樣本才有合格樣本出現，總結首批樣本有六成不合格。立法會議員指最先抽驗的5支已「全軍覆沒」，應考慮拆卸重建；港鐵則回應指言之尚早，辯稱質量有偏差不一定影響安全。
記者：梁御和

政府昨日中午發稿公佈最新抽驗結果。兩個鋼筋樣本位於東西走廊層板頂部，屬於第二個開鑿地點；量度結果發現兩支鋼筋分別僅得6毫米及31毫米的絞牙扭人螺絲帽，並分別有9個及2個扭紋外露。屋宇署的最低標準要求鋼筋最少有40毫米的絞牙扭入，而外露扭紋不得多於兩個。

至於較早前抽驗的3支鋼筋位於東西走廊層板底部，分別只扭入29毫米至34毫米，同樣不達標。立法會鐵路事宜小組委員會成員陳淑莊指最先抽驗的5支鋼筋，「5支都全軍覆沒」，建議當局擴大調查範圍，或考慮將該站拆卸重建，不能犧牲市民安全。

今次檢測是透過超聲波儀器量度絞牙扭入螺絲帽的長度，不過政府指儀器有3毫米的誤差，因此當局判斷樣本是否達標時會扣減誤差；即如量度到只有37毫米，也會當作符合40毫米的標準。

相關新聞：證港鐵、禮頓無驗收鋼筋接駁

發現未經連接螺絲帽

政府在晚上再公佈多5支鋼筋的抽驗結果，其中一支只扭入36毫米，同樣不達標；另外兩支則錄得38毫米及39毫米，不達屋宇署標準，但扣減3毫米誤差後，政府會視為達標；至於餘下兩支則錄得逾40毫米，首次驗出達標樣本。最新結果的文件亦附加備註，表示東西走廊連續牆底部於前日在測試位置外發現一個未經連接的螺絲帽，路政署表示詳情有待證實。

根據港鐵早前公佈的評估策略建議，東西走廊層板一共會抽取84個樣本檢測，文件指在95%的置信水平下，如果84個樣本中有5個不達標，意昧最多會有12.1%、即約2,843個接駁位不達標。現時已確認6個樣本不合格，但港鐵文件並無交代5個以上問題樣本的推算數字。

資深土木工程師倪學仁指，鋼筋與螺絲帽接駁主要依靠兩者的絞牙接觸面積抵受拉力，扭入長度越短，可承受拉力亦越小。現時狀況等同「無扭過（入螺絲帽）」，根本無法受力。

倪又批評政府扣減誤差的做法是「搬龍門」，他舉例如量度到37毫米，「計埋誤差，即係最理想嘅實際情況係扭入咗40毫米，都叫合格；但最壞情況可能只扭入咗34毫米，相差好巨大，鋼筋嘅可承受拉力可能已經肥佬」。他建議增大開鑿石屎的面積，直接將全條鋼筋扭出螺絲帽檢查，即可排除誤差問題。

最早揭發事件的中科興業董事潘焯鴻，昨感謝政府監控開鑿過程，令公眾得知真相。他建議當局向涉事方追究，同時立法保障告密者。

港鐵回應指，就初步抽驗的少量結果作結論實在言之尚早；又指鋼筋與螺絲帽接駁質量出現偏差，不一定代表承托力無效，也不一定影響安全。不過港鐵就將矛頭指向總承建商禮頓，指禮頓「責無旁貸」，又指不排除循法律途徑追究。

上一則
上一則
被起訴者出國或變孟晚舟

下一則
下一則
證港鐵、禮頓無驗收鋼筋接駁

好熄知政府會唔會做野

政府起啲都咁嘅質素

私人果啲

全撚部裝假狗，
依壇野好睇囉

馬屎坑話你哋知ok就ok啦 但大部份驗出嚟唔ok嘅?

即係積木咁堆上去

短短20年

屌呀，痴撚線 6mm，如果真係無查到，害撚死曬啲人

市民毋須過份憂慮

GDP升
工人有工開
又贏

量度30-40mm
可以有3mm誤差
咩機器黎？

40-3就當合格
點解唔40+3先當合格？
驚肥得太多？

大佬呀查乜鬼,
明明遲下有得睇成個月台脫落
可以同大陸正式接軌
主席話左OK家麻

要求呢間承建商呢十年有份起既基建全部驗一次

馬時亨繼續unun腳做緊主席 每月袋百萬薪金

根本係原材料就有問題 根本就扭唔到入去 香港工程，得啖笑

唔達舊標準唔代表有危險.
而家更新咗個標準, 全部達標

一係死人
一係１０００億整過
依家定將來 香港點都輸

唔好鳩嗡啦，如果係原材料問題，MTR一早就用咗嚟自辯啦
鋼筋係要攞去鏍絲帽供應商指定嘅工廠絞牙，以確保鋼筋係可扭得入

屌你 我入圖差0.00x fos都要捉撚住
你量到37mm就+3mm到合格 公平咩

龍門已搬到37
原本最低接受係40
房署要求係44 100%完全扭入

連工程班工人都話鳩知你，是鳩但兩條鐵掂住再落石屎就算，可以咁無良心，係咪大陸外勞定新移民

佢用bosa呀 師兄

小數點後兩個位係點度出來？

唔識唔好出黎柒啦

班 工程撚 扯左得 6mm
等同無扯到